% Presentación demo — Caso técnico Rappi (Módulos 1, 2 y 3)
% Lenguaje común; compilar: pdflatex presentacion_demo.tex (dos veces para TOC)
\documentclass[aspectratio=169,spanish]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,fit,calc}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{default}

\definecolor{rappiaccent}{HTML}{FF3008}
\setbeamercolor{structure}{fg=rappiaccent}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\title[Sistema de alertas]{Alertas cuando llueve y la operación se aprieta}
\subtitle{Caso Rappi · Datos + reglas por zona + mensaje en Telegram}
\author{Demo técnica}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Qué vamos a ver}
  \tableofcontents
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Visión general}

\begin{frame}{El problema (en pocas palabras)}
  \begin{itemize}
    \item En reparto, la \textbf{lluvia} y la \textbf{carga de pedidos} pueden saturar zonas: hacen falta \textbf{avisos a tiempo} y \textbf{números concretos} (zona, qué tan grave es, cuánto subir incentivos en pesos).
    \item La solución no es “lo que diga un modelo mágico”: primero se \textbf{aprende del histórico} (Excel) y luego el programa aplica \textbf{reglas claras} y números guardados en un archivo de configuración.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tres bloques, una idea cada uno}
  \begin{description}
    \item[Módulo 1] \textbf{Diagnóstico:} con el Excel y el notebook se entiende cómo reacciona cada zona; de ahí salen sensibilidades y umbrales.
    \item[Módulo 2] \textbf{Motor:} mira el \textbf{clima en vivo} (Open-Meteo), aplica las reglas por zona y dice riesgo e incentivos.
    \item[Módulo 3] \textbf{Mensaje:} convierte ese resultado en \textbf{texto para humanos} (modelo de lenguaje o plantilla de respaldo) y lo manda a \textbf{Telegram}.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Cómo encajan las piezas}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=6mm and 10mm,
    box/.style={draw, rounded corners, minimum width=2.6cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\small},
    arr/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
  ]
    \node[box, fill=gray!12] (d) {Excel\\zonas y datos};
    \node[box, fill=orange!15, right=of d] (m1) {\textbf{M1}\\Diagnóstico};
    \node[box, fill=yellow!20, right=of m1] (cal) {\texttt{calibration.json}};
    \node[box, fill=cyan!12, below=of m1] (api) {Open-Meteo\\tiempo};
    \node[box, fill=green!15, right=of api] (m2) {\textbf{M2}\\Reglas};
    \node[box, fill=blue!12, right=of m2] (m3) {\textbf{M3}\\Texto + Telegram};
    \draw[arr] (d) -- (m1);
    \draw[arr] (m1) -- (cal);
    \draw[arr] (cal) |- (m2);
    \draw[arr] (api) -- (m2);
    \draw[arr] (m2) -- (m3);
  \end{tikzpicture}

  \vspace{0.6em}
  \small
  El M3 usa el \textbf{mismo motor} que el M2; solo añade redacción y el canal de aviso.
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Módulo 1 — Diagnóstico operacional}

\begin{frame}{Módulo 1: para qué sirve}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Entrada:} el Excel del caso (\texttt{data/rappi\_delivery\_case\_data.xlsx}): pedidos, pagos, lluvia, hora, zona, si la zona iba ``saturada'', etc.
    \item \textbf{Herramienta:} notebook \texttt{01\_diagnostico\_operacional.ipynb}.
    \item \textbf{Salida humana:} ver cómo se mueve el \textbf{ratio} (pedidos por repartidor), cuándo hay saturación y cómo se relaciona con la lluvia \textbf{en cada zona}.
    \item \textbf{Salida para el código:} números que terminan en \texttt{calibration.json} (export desde script o lógica alineada al notebook).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Qué se calcula por zona (nombres técnicos)}
  \small
  \begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{precip\_coef}} — cuánto sube el ``apretón'' operativo cuando sube un poco la lluvia (estimado como en el notebook).
    \item \textbf{\texttt{sensitivity\_index}} — qué tan ``nerviosa'' es la zona frente a lluvia, comparada con el resto (número entre 0 y 1).
    \item \textbf{\texttt{alert\_precip\_mm\_hr}} — a partir de cuánta lluvia (mm/h) tiene sentido considerar alerta, según el histórico de horas ``malas''.
    \item \textbf{\texttt{mm\_precip\_healthy\_to\_saturation\_linear}} — orden de magnitud de lluvia para pasar de ``normal'' a ``muy cargado'' en esa zona.
    \item \textbf{\texttt{base\_earnings\_mxn}} — mediana histórica de pagos en la zona.
    \item \textbf{\texttt{recommended\_earnings\_mxn}} — media cuando ya llovía por encima del umbral (M1); el motor interpola entre base y recomendado según el ratio proyectado (tope global 35\,\%).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cinco cosas que el diagnóstico deja claras}
  \footnotesize
  \begin{enumerate}
    \item El panel tiene \textbf{30 días $\times$ 24 h $\times$ 14 zonas} (10\,080 filas). El \textbf{ratio} es pedidos entre repartidores conectados; ``saturado'' si el ratio pasa de \textbf{1{,}8}.
    \item La lluvia \textbf{sí se asocia} con más presión operativa (modelo con hora y zona; el notebook muestra un $R^2$ alto en ese ajuste).
    \item Si en una hora hay más de \textbf{0{,}5 mm/h} de lluvia, la probabilidad de saturación es unas \textbf{8 veces} mayor que con lluvia muy suave o nula.
    \item \textbf{Cada zona es distinta:} por ejemplo Santiago reacciona antes que Mitras; los números en \texttt{calibration.json} lo reflejan.
    \item \textbf{Mapas:} la mayoría de polígonos vienen bien; donde falta, se usan centroides. Los umbrales de lluvia van \textbf{zona por zona}.
  \end{enumerate}
  \vspace{0.25em}
  \tiny Más detalle: \texttt{modulo1\_diagnostico/HALLAZGOS\_M1.md}
\end{frame}

\begin{frame}{Documentos y figuras}
  \begin{itemize}
    \item Informe en \texttt{modulo1\_diagnostico/Diagnóstico Operacional/}.
    \item Gráficos del notebook en \texttt{modulo1\_diagnostico/figures/}.
    \item Script \texttt{export\_calibration\_from\_m1.py} regenera \texttt{calibration.json} sin abrir Jupyter.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Del diagnóstico al motor}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw, rounded corners, minimum width=8cm, minimum height=2.2cm, align=left, font=\small] {
      \textbf{Puente M1 $\rightarrow$ M2}\\[0.3em]
      Excel + notebook $\Rightarrow$ números por zona (cuánta lluvia dispara alerta, sensibilidad, pagos)\\[0.2em]
      $\Downarrow$\\[0.2em]
      \texttt{calibration.json}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Módulo 2 — Motor de alertas}

\begin{frame}{Clima en vivo}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Open-Meteo:} pronóstico horario de lluvia, \textbf{sin API key} en el caso.
    \item Las unidades encajan con el Excel (mm por hora como intensidad).
    \item Zona horaria: \texttt{America/Monterrey}.
    \item Por defecto se miran unas \textbf{2 horas} hacia adelante (balance entre precisión y tiempo para reaccionar).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mapas: ¿de dónde sale el punto del tiempo?}
  \begin{itemize}
    \item Cada zona tiene un polígono en el Excel; se usa geometría (\textbf{Shapely}) para elegir un punto \textbf{dentro} del polígono cuando el mapa es válido.
    \item Si el polígono viene mal, se usan las coordenadas de respaldo de \texttt{ZONE\_INFO}.
    \item Opcional: más puntos por rejilla para escenarios finos (\texttt{geo\_pipeline}).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Qué hace el motor (pasos sencillos)}
  \small
  \begin{enumerate}
    \item Por zona: mira la lluvia máxima esperada frente al \textbf{umbral de esa zona}.
    \item Elige la zona \textbf{más preocupante} (mayor exceso sobre el umbral).
    \item Calcula cómo podría moverse el \textbf{ratio} con la lluvia prevista.
    \item Asigna \textbf{riesgo:} BAJO, MEDIO, ALTO o CRÍTICO.
    \item Propone \textbf{cuánto subir incentivos} y qué otras zonas vigilar.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Para no ahogar al coordinador (debounce)}
  \begin{itemize}
    \item Se guarda un \textbf{estado por zona} (archivo local).
    \item No se repite el \textbf{mismo tipo de aviso} en poco tiempo (por defecto unos \textbf{45 minutos}), salvo que la situación \textbf{empeore de verdad} o suba mucho el \textbf{nivel de riesgo}.
    \item Ese tiempo se puede cambiar con \texttt{ALERT\_DEBOUNCE\_TTL\_SEC} en \texttt{.env}.
    \item \textbf{Extra:} deduplicación del mismo ``evento'' de lluvia y, si se configura, tiempo mínimo entre alertas de \textbf{cualquier} zona (\texttt{ALERT\_GLOBAL\_MIN\_INTERVAL\_SEC}).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Umbral de lluvia por zona (\texttt{alert\_precip\_mm\_hr})}
  \small
  \begin{itemize}
    \item Se calcula desde el Excel con el script \texttt{export\_calibration\_from\_m1.py} (misma lógica que el notebook).
    \item En horas marcadas como \textbf{saturación}, se toma el \textbf{percentil 75} de la lluvia (mm/h) en esa zona.
    \item Si ese valor es casi cero (menor que \textbf{0{,}5 mm/h}) —muchas saturaciones ``en seco'' en el panel— se usa un \textbf{respaldo} fijo del caso (\textbf{6{,}55 mm/h}) para no disparar alertas por ruido.
    \item Documentación ampliada: \texttt{motor\_reglas/motor\_reglas.tex} (PDF).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cómo probar el motor solo}
  \texttt{modulo2\_motor\_alertas/run\_alert\_engine.py}
  \vspace{0.5em}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{python run\_alert\_engine.py} — usa clima real, resultado en consola.
    \item \texttt{python run\_alert\_engine.py --demo} — simula lluvia fuerte en Santiago sin internet.
    \item \texttt{python run\_alert\_engine.py --recalibrate} — vuelve a armar \texttt{calibration.json} desde el Excel y ejecuta.
  \end{itemize}
  \vspace{0.3em}
  \small Reglas explicadas en lenguaje llano: \texttt{motor\_reglas/motor\_reglas.tex} $\rightarrow$ PDF.
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Módulo 3 — Agente Telegram}

\begin{frame}{Qué suma el Módulo 3}
  \begin{itemize}
    \item Mismo clima y \textbf{mismo motor} que el M2.
    \item El programa arma un \textbf{resumen en JSON} (zona, riesgo, números); el modelo de lenguaje solo \textbf{redacta} el mensaje. No “busca en Google”: el contenido viene del motor.
    \item Puede usarse \textbf{Ollama} en local o \textbf{OpenAI}; con OpenAI, por defecto entra \textbf{LangChain}. Si el modelo falla, hay \textbf{texto fijo} con los mismos datos.
    \item El envío es con \textbf{python-telegram-bot}.
    \item Resumen en PDF (lenguaje llano): \texttt{modulo3\_agente\_telegram/latex/arquitectura\_agente.tex}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Qué debe verse en el mensaje (unos 10 segundos)}
  \begin{itemize}
    \item Zona y \textbf{qué tan grave} es.
    \item Qué lluvia se espera y en qué ventana.
    \item Una frase de \textbf{contexto histórico} (guiada por el sistema).
    \item \textbf{Acción clara:} subir pagos de X a Y pesos en Z minutos.
    \item Otras \textbf{zonas a vigilar}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Configuración y cuidado con el token}
  \begin{itemize}
    \item En \texttt{caso\_tecnico/.env}: token del bot y chat/canal (\texttt{TELEGRAM\_*}).
    \item El bot debe poder \textbf{publicar} en el canal.
    \item \textbf{No subir el token al repositorio.} Si se filtra, revocar en BotFather.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Comandos útiles en demo}
  \small
  Desde la raíz \texttt{caso\_tecnico/}:
  \vspace{0.4em}
  \begin{block}{Pruebas}
    \texttt{python modulo3\_agente\_telegram/run\_agent.py --test-telegram}\\[0.2em]
    \texttt{python modulo3\_agente\_telegram/run\_agent.py --demo --dry-run}\\[0.2em]
    \texttt{python modulo3\_agente\_telegram/run\_agent.py --demo --validate}
  \end{block}
  \begin{block}{Enviar de verdad al canal}
    \texttt{python modulo3\_agente\_telegram/run\_agent.py --demo --force-send}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Extras opcionales}
  \begin{itemize}
    \item Si el motor \textbf{silencia} un aviso por debounce, puede mandarse un \textbf{aviso corto} (salvo prueba en seco con \texttt{--dry-run}).
    \item Queda registro de envíos en archivos locales (\texttt{.alert\_events.jsonl}).
    \item \textbf{Resumen del día:} lista de eventos y comparación con la lluvia registrada; se puede programar con \textbf{cron} (ver README del módulo 3).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Monitor que se ejecuta solo}
  \small
  \begin{itemize}
    \item Script \texttt{monitor\_loop.py}: cada cierto tiempo vuelve a consultar el clima, pasa por el motor y, si toca, prepara Telegram.
    \item Por defecto el intervalo es \textbf{10 minutos} (configurable; no confundir con el tiempo entre avisos repetidos, que es el debounce).
    \item Los ciclos se guardan en archivos que también lee el \textbf{dashboard web} (\texttt{/monitor/}).
  \end{itemize}
  \vspace{0.25em}
  \footnotesize
  Prueba rápida: \texttt{python modulo3\_agente\_telegram/monitor\_loop.py --once --demo --dry-run}
\end{frame}

\begin{frame}{Dos tiempos distintos (no mezclar)}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Cada cuánto se mira el clima} (monitor): p.\,ej. cada 10 min.
    \item \textbf{Cada cuánto se puede repetir} un aviso parecido en la misma zona (debounce): p.\,ej. $\sim$45 min.
    \item Si el \textbf{riesgo sube de nivel}, puede avisarse antes aunque no haya pasado el tiempo largo.
  \end{itemize}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Observabilidad, Docker y dashboard}

\begin{frame}{Trazas locales (auditoría)}
  \small
  \begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{.ops\_audit.jsonl}} (M2): decisiones del motor, debounce, fallos de clima — útil para depurar.
    \item \textbf{\texttt{.alert\_events.jsonl}}: una línea por cada alerta \textbf{enviada} a Telegram (no dry-run).
    \item \textbf{\texttt{.monitor\_ticks.jsonl}} / \textbf{\texttt{.monitor\_status.json}}: ciclos del \texttt{monitor\_loop} para el panel web.
    \item No van al git; viven bajo \texttt{modulo2\_motor\_alertas/}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Levantar todo en Docker (opcional)}
  \small
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Un contenedor:} Django (8000) + puente HTTP para n8n (8090) + \texttt{monitor\_loop} en segundo plano (ver \texttt{docker/README.md}).
    \item Si no tienes \texttt{docker compose}: \texttt{./scripts/docker\_up.sh} hace \texttt{build} + \texttt{run} y, si el puerto 8000 está ocupado, \textbf{elige otro} (p.\,ej.\ 8001) e imprime la URL.
    \item Montar \texttt{data/} con el Excel; \texttt{.env} solo si hay Telegram/OpenAI.
  \end{itemize}
  \vspace{0.3em}
  \footnotesize
  \texttt{docker build -t caso-tecnico .} \quad|\quad \texttt{./scripts/docker\_up.sh}
\end{frame}

\begin{frame}{Panel en el navegador (\texttt{django\_viz/})}
  \small
  \begin{itemize}
    \item Ver el Excel en tablas y gráficos; \textbf{inicio} con fecha de \texttt{calibration.json} y puntero a auditoría.
    \item Página \textbf{pipeline} (M1$\rightarrow$M2$\rightarrow$M3) y \textbf{calibración} con parámetros por zona.
    \item Galería de \textbf{figuras} M1.
    \item \textbf{\texttt{/monitor/}:} último ciclo, historial de ticks, alertas recientes y tabla de \textbf{auditoría} (\texttt{.ops\_audit.jsonl}); refresco automático.
    \item Botón \textbf{forzar Telegram} desde inicio (solo entornos de confianza).
  \end{itemize}
  \vspace{0.35em}
  \footnotesize
  \texttt{cd django\_viz \&\& python manage.py runserver} \quad — si otro servicio usa el 8000, prueba \texttt{:8001}.
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Demo en vivo y cierre}

\begin{frame}{Guion sugerido (unos 10--15 minutos)}
  \small
  \begin{enumerate}
    \item Diagrama o página \textbf{Pipeline} en el dashboard.
    \item \texttt{calibration.json}: una zona con \textbf{umbral} (\texttt{alert\_precip\_mm\_hr}), \textbf{sensibilidad} y \textbf{base/recomendado} MXN.
    \item \texttt{python modulo2\_motor\_alertas/run\_alert\_engine.py --demo}.
    \item M3: \texttt{run\_agent.py --demo --dry-run} $\rightarrow$ si aplica \texttt{--test-telegram} y \texttt{--force-send}.
    \item \textbf{Monitor + trazas:} \texttt{monitor\_loop.py --once --demo --dry-run}; abrir \texttt{/monitor/} (auditoría + ticks).
    \item \textbf{Opcional Docker:} \texttt{./scripts/docker\_up.sh} y entrar al puerto que indique la consola.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Qué hay en el repositorio (resumen)}
  \footnotesize
  \begin{itemize}
    \item \textbf{M1:} notebook, figuras, informe.
    \item \textbf{M2:} motor, debounce, clima, \texttt{calibration.json}, \texttt{motor\_reglas/}, export M1.
    \item \textbf{M3:} redacción, Telegram, monitor, resumen diario (\texttt{--daily-summary}).
    \item \textbf{Dashboard:} \texttt{django\_viz/}; \textbf{Docker:} \texttt{Dockerfile}, \texttt{docker-compose.yml}, \texttt{scripts/docker\_up.sh}.
    \item \textbf{Docs:} criterios de demo, Q\&A, \texttt{.env.example}.
    \item Esta presentación: \texttt{demo\_caso\_tecnico/presentacion\_demo.tex}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Riesgos y mitigaciones (preguntas típicas)}
  \small
  \begin{itemize}
    \item \textbf{El clima se equivoca:} umbrales por zona + criterio humano; el sistema reduce avisos repetidos.
    \item \textbf{Demasiados mensajes:} debounce y mensajes cortos; subida de riesgo sí dispara.
    \item \textbf{Otra ciudad:} nuevo Excel, nueva calibración, mismo flujo de código.
  \end{itemize}
  \vspace{0.3em}
  \footnotesize
  Guías: \texttt{docs/criterios\_evaluacion\_demo.md}, \texttt{modulo3\_agente\_telegram/docs/qa\_arquitectura.md}.
\end{frame}

\begin{frame}{}
  \centering
  {\Huge Gracias}

  \vspace{1.2em}
  {\large Preguntas}
\end{frame}

\end{document}
